\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{minted, xpatch}

\makeatletter
\AtBeginEnvironment{minted}{\dontdofcolorbox}
\def\dontdofcolorbox{\renewcommand\fcolorbox[4][]{##4}}
\xpatchcmd{\inputminted}{\minted@fvset}{\minted@fvset\dontdofcolorbox}{}{}
\xpatchcmd{\mintinline}{\minted@fvset}{\minted@fvset\dontdofcolorbox}{}{}
\makeatother

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Lycée Simone Veil Marseille -- T\up{le} NSI}
\rhead{Algorithmique et programmation -- Récursivité \color{red}(Correction)}

\title{\vspace{-1cm}Algorithmique et programmation -- Récursivité \color{red}(Correction)}
\author{Lycée Simone Veil Marseille -- T\up{le} NSI}
\date{24 novembre 2022}

\begin{document}
\maketitle\vspace{-.7cm}

\section{Pile d'exécution d'un programme}
\begin{enumerate}
	\begin{minipage}{.61\textwidth}
	\item Soit le programme \mintinline{python}{Python} ci-contre.
	
	Exécuter ce programme dans \texttt{Python tutor}. Expliquer ensuite comment est gérée en mémoire l'exécution des fonctions A et B, c'est-à-dire expliquer ce que vous voyez en mémoire lorsque la fonction A est appelée (que devient la fonction B, dans quel ordre voyez-vous illustrées les fonctions A et B, etc.). Mettre également en relation votre réponse avec la notion de pile vue durant les semaines précédentes.

	Comme vu dans une activité précédente avec la notion de portée des variables, les variables locales à chaque fonction sont indépendantes, c'est-à-dire que la variable $x$ de la fonction A n'a rien à voir avec la variable $x$ de la fonction B.\\\color{red}
	Lorsque l'on exécute le code sous \texttt{Python tutor}, on remarque que lors de l'appel de la fonction A, l'exécution de la fonction B est \og mise en pause \fg{} le temps que la fonction A soit terminée.\\
	En mémoire, la fonction A se trouve dans un espace séparé de l'espace réservé pour B. On remarque que l'exécution forme une pile : la fonction B est insérée dans celle-ci, puis cette dernière est exécutée, et lorsqu'elle est terminée, elle est dépilée et on retrouve la fonction B en haut de la pile d'exécution dont l'exécution se termine.\color{black}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.28\textwidth}
	\begin{minted}{python}
def fonctionA():
    x = 11
    print("x = " + str(x))

def fonctionB(y):
    x = 878
    y = y+1
    print("x = " + str(x))
    print("y = " + str(y))
    fonctionA()
    x = 33
    y = 44
    print("x = " + str(x))
    print("y = " + str(y))

fonctionB(42)
	\end{minted}
	\end{minipage}\vspace{.1cm}
	\item Imaginons maintenant un programme similaire dans lequel un appel de fonction est réalisé dans une fonction, mais cette fois-ci la fonction appelée est celle dans laquelle nous nous trouvons :\vspace{-.1cm}
	\begin{minted}{python}
def fonctionA(n):
    print(fonctionA(n-1))
    return n

fonctionA(5)
	\end{minted}
	C'est tout à fait possible de faire cela !\\
	Exécuter ce programme dans \texttt{Python tutor} et expliquer ce qu'il se passe. (Une erreur devrait avoir lieu avant l'exécution mais vous devriez pouvoir exécuter le programme). Expliquer également l'erreur rencontrée en illustrant l'exécution à l'aide d'une pile.\\\color{red}
	Lorsque l'on exécute ce programme, la pile d'exécution se remplit indéfiniment jusqu'à une certaine limite car la mémoire est pleine, d'où l'erreur expliquant que l'on atteint une limite de récursion. Cela signifie que le programme ne s'est jamais terminé alors que la mémoire se remplissait au fur et à mesure des appels récursifs.\color{black}
\end{enumerate}

\section{Le principe de la récursivité}
\begin{enumerate}
	\begin{minipage}{.54\textwidth}
	\item Exécuter le programme suivant dans \texttt{Python tutor} et expliquer la différence permettant d'éviter l'erreur de l'exercice précédent (illustrer la réponse grâce à une pile d'exécution) :\vspace{-.2cm}
	\begin{minted}{python}
def fonctionA(n):
    if n > 0:
        print(fonctionA(n-1))
    return n
fonctionA(5)
	\end{minted}
	\vspace{-.2cm}\color{red}Cette fois-ci, la pile ne se remplit pas indéfiniment car on atteint un appel pour lequel la condition en début de fonction est fausse, ce qui arrête la récursivité et dépile successivement les appels récursifs.\color{black}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
	\item Soit la fonction \mintinline{python}{mystere} suivante. Que fait-elle ?
	\begin{minted}{python}
def mystere(n):
    if n > 0:
        return n*mystere(n-1)
    else:
        return 1
	\end{minted}
	\color{red}Cette fonction calcule de manière récursive la factorielle d'un nombre $n$ passé en paramètre.\color{black}
	\end{minipage}
\end{enumerate}

\thispagestyle{empty}

\end{document}